{
    "data_info": {
        "documentID": "J_HIS_023965",
        "source": "온라인문서",
        "writer": "null",
        "ISBN_ISNN": "null",
        "version": "null",
        "source_language": "ko",
        "translator": "파파고",
        "source_url": "'https://encykorea.aks.ac.kr/Article/E0034167",
        "collectedDate": "2023-09-20",
        "publishedDate": "2020-01-01",
        "domain": "문화/역사관광",
        "title": "쌍조석간\n\n(雙鳥石竿)"
    },
    "text": "双潮夕刊 (雙鳥石竿)\\n\n全羅北道扶安郡界火面に位置するのは、朝鮮後期の神霊を祀るための城隍长であり、市道民俗文化財と呼ばれています。この場所は1983年に全羅北道の民俗資料に指定された1期の文化財です。この村の南東側の入り口に位置しており、新刊と呼ばれる建物があります。この新刊は村の守護神である祖母堂山を祀り、祖父である木簡堂山と夫婦神とされています。また、双潮夕刊という建物は石柱の上に2頭の石造が載せられています。その大きさは高さ360㎝、下回り240㎝で、巨大な花崗石で建てられています。この建物には1749年(英祖25)に建てられたという銘文が刻まれています。一般的に新刊は木の上に鳥が座った自然な姿が信仰されることがありますが、地域によっては石で鳥を彫刻し、石柱の上に乗せるか、石に刻んで信仰の対象とする場合もあります。これは木で作られたものは数年ごとに製作しなければならず、不便さがあるため、より精巧な鳥像を表現するために石が使用されるようになったのかもしれません。また、信仰が地元に根付いた証とも言えるでしょう。この堂山への祭儀は毎年正月3日の夜に行われ、その規模は非常に盛大だったと言われていますが、1978年以降は伝承が途絶えてしまったそうです。祭儀の進行は儒教式の献爵、独祝、所持の順で行われました。この堂山祭の特徴的な行事は、祭祀の終わりに「枕木」を行うことです。木綿布一枚を冬葬と花柱が一本ずつ引っ張り、冬葬が手首の近くで切れると、おばあさん堂山が満足げに祭祀を受け入れたとされます。その翌朝、堂山おばあさんの「頭かけ」が行われます。これは夕刊の頂上に載せられた双鳥を木綿布で巻く儀式です。また、この枕木と頭かけには、他の村の堂山祭で行われる「堂山の服を着せる」という儀式の変形した形態とされています。",
    "QA": [
        {
            "question": "双潮夕刊はどのような場所ですか？",
            "answer": "双潮夕刊は全羅北道扶安郡界火面に位置し、神霊を祀るための城隍长です。"
        },
        {
            "question": "双潮夕刊はいつ指定されましたか？",
            "answer": "双潮夕刊は1983年に全羅北道の民俗資料に指定されました。"
        },
        {
            "question": "新刊はどのような建物ですか？",
            "answer": "新刊は祖母堂山を祀り、巨大な花崗石で建てられた建物です。"
        },
        {
            "question": "新刊には何が刻まれていますか？",
            "answer": "新刊には1749年(英祖25)に建てられたという銘文が刻まれています。"
        },
        {
            "question": "新刊には何が載せられていますか？",
            "answer": "新刊には石柱の上に2頭の石造が載せられています。"
        },
        {
            "question": "新刊にはなぜ石で鳥が彫刻されていますか？",
            "answer": "新刊には鳥を表現するために石が使用され、信仰の対象となっています。"
        },
        {
            "question": "堂山への祭儀はいつ行われますか？",
            "answer": "堂山への祭儀は毎年正月3日の夜に行われます。"
        },
        {
            "question": "堂山祭の特徴的な行事は何ですか？",
            "answer": "堂山祭の特徴的な行事は「枕木」と「頭かけ」です。"
        },
        {
            "question": "枕木と頭かけはどのような儀式ですか？",
            "answer": "枕木は冬葬と花柱が引っ張る儀式であり、頭かけは双鳥を木綿布で巻く儀式です。"
        },
        {
            "question": "枕木と頭かけはどのような意味を持っていますか？",
            "answer": "枕木と頭かけはおばあさん堂山が祭祀を受け入れたことを示す儀式です。"
        }
    ],
    "word_Count": {
        "text": 561,
        "QA": 343
    }
}